\subsection{Aufbau}
Der Versuch zum Pohlschen Resonator besteht im Kern aus einem sog. Pohlschen Rad (siehe dazu Abb. \ref{fig:pohlrad}). Dieses besteht aus einem metallenen \textit{Schwungrad}, welches über ein Achse am Gesamtaufbau eingehängt ist. Über diese drehbar gelagerte Achse ist das Schwungrad außerdem mit einer \textit{Spiralfeder} verbunden. Das Schwungrad durchläuft dabei im unteren Teil der Aufhängung eine sog. \textit{Wirbelstrombremse}, mit deren Hilfe es über einen Magneten gebremst werden kann, was zu einer Dämpfung der Schwingung führt.\\
Ein Stab, der mit der Spiralfeder verbunden ist, wird von einem Schrittmotor (\textit{Exzenter}) bewegt, sodass eine Schwingung des Pohlrads über eine Kontraktion der Feder erzeugt werden kann. Ein Computerprogramm ''Pohl'' misst die Auslenkung des Schwungrads und steuert den Exzenter.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{img/sketch_pohlrad.png}
    \caption{Skizze eines Pohlrads, wie es für den Versuch verwendet wurde.}
    \label{fig:pohlrad}
\end{figure}

\subsection{Messreihen}

\subsubsection{Freie Schwingung}
In der ersten Messreihe werden Parameter der freien Schwingung (Anregung $0 ~\text{Hz}$) für verschiedene Dämpfungen bestimmt. Dazu wird die Eigenschwingung des Pohlrads mit einer maximalen Auslenkung von $120\degree$ bei verschiedenen Stellungen der Wirbelstrombremse betrachtet. Die Abstände des Rands der Bremse zum Rand des Schwungrads sind dabei durch Verschiebung der Bremse in Richtung der Drehachse zu verändern. Gemessen wird bei Stellung von $0 ~\text{mm}, ~4 ~\text{mm}, ~6 ~\text{mm}$ und  $8 ~\text{mm}$. 

\subsubsection{Erzwungene Schwingung}
In der zweiten Messung werden erzwungene Schwingungen bei verschiedenen Erregerfrequenzen ($150 ~\text{mHz}$ bis $600 ~\text{mHz}$) betrachtet. Auch hier wird mit der Wirbelstrombremse gedämpft, für die Abstände $4 ~\text{mm}, ~6 ~\text{mm}$ und $8 ~\text{mm}$ werden jeweils für ausreichend viele Frequenzen Messreihen angelegt. Während der Anregung im Bereich der Resonanzfrequenz ist es wichtig, auf die Amplitude des Schwungrads zu achten und im Falle einer eintretenden Resonanz die Messung umgehend zu beenden, um eine Resonanzkatastrophe zu verhindern.  